日企匠心難撐大局 造假「成癮」拆招牌

總部位於日本兵庫縣神戶市的神戶製鋼所（下稱神鋼），篡改鋁材與銅製品強度數據的醜聞，近日成為各大傳媒爭相報道的頭條新聞。牽連範圍之廣，更大有繼續延燒的趨勢，多間享譽全球的國內外車廠承認使用過有問題材料不在話下。神鋼自2007年日本經濟轉差開始造假，或多或少反映了日本企業面對衰退時，仍難以捨下昔日「世界第一的榮光」，不惜拋出一個又一個謊言遮掩漏洞。

神鋼東窗事發後，副社長急急認錯，並指有管理層默許甚至親自「落手」，有組織地造假。他辯稱：「原因是來自趕貨期和生產目標的壓力，並非不重視品質，而是遵守合約的意識薄弱。」神戶製鋼社長川崎博也，亦曾就神戶製鋼所造假風波鞠躬致歉。

相比起大方承認做不到，日企近年屢被揭發慣性造假，以圖瞞天過海。橫濱市都築區一座於2007年落成的公寓，在2015年無故出現傾斜，追查之下發現原來負責建材的旭化成工業公司，未有將部分地椿是否抵達堅固地層的數據，如實交予發展商三井住友建設，卻使用虛假數據代替，導致整座大廈結構出現問題。

三井其後保證，傾斜的大廈抗震沒有問題，能抵抗日本標準強達6級的地震。但此番辯解是否又是另一次的「造假」，至今仍未可知。在日本貴為財閥霸權的三井捲入醜聞，在競爭劇烈的汽車市場中得到不少港人支持的三菱汽車，亦在2015年被揭有員工在汽車耗油測試中作弊。

當時三菱的員工為了美化逾62萬架小型汽車的油耗數據，疑似在輪胎荷重數據上動手腳，令油耗數字低於實際水平的百分之5至10。三菱總裁相川哲郎事後雖承認燃油測試不當，但強調對於造假之事一無所知。儘管油耗數據沒有影響行車安全，三菱亦沒有回收已售的汽車，但事件已令三菱股價狂瀉，更消磨了不少人對日本優質汽車的信心。

日本製機器能傾銷全球，各部件配合得宜，是其中一個主因。惟無獨有偶，歷史悠久的東洋輪胎公司亦緊接在2015年遭踢爆，出產的鐵路車輛及船舶用防震橡膠產品的性能數據造假，已出售近8.8萬件產品中，部分的性能根本未達標，更有產品在未接受測試下，虛報數據。時任董事長駒口克己撲火不成，狼狽請辭，更令人相信「日本製造」的神話已然破滅。

長久以來在華人社會中，「舶來貨」幾乎都是優質商品的代名詞，其中扣在精緻的貨品上的「日本製造」名牌，儼然是個閃亮的冠冕，令人確信這絕對是優質的保證。日本民族引以自豪的匠心，以及永遠要「成為世界第一」的企業風氣，確實是令日本產品在全市場都能佔上一席。

然而，在時代巨輪的推進下，日本製品現時面對不少挑戰。先不論外國商品憑低廉的生產成本及更為相宜的價格，動搖日本出口市場上的傳統優勢；國內企業亦有把自己推向深淵的趨向，因礙於面子及民族性，日企傾向以「成為最好」、「讓顧客充滿笑容」等口號維持士氣，這卻大有可能成為壓垮日本企業的最後一根稻草。